# b2b-test

##Задача №1
Имеется база со следующими таблицами:
```sql
CREATE TABLE `users` (
    `id`         INT(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
    `name`       VARCHAR(255) DEFAULT NULL,
    `gender`     INT(11) NOT NULL COMMENT '0 - не указан, 1 - мужчина, 2 - женщина.',
    `birth_date` INT(11) NOT NULL COMMENT 'Дата в unixtime.',
    PRIMARY KEY (`id`)
);
CREATE TABLE `phone_numbers` (
    `id`      INT(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
    `user_id` INT(11) NOT NULL,
    `phone`   VARCHAR(255) DEFAULT NULL,
    PRIMARY KEY (`id`)
);
```
Напишите запрос, возвращающий имя и число указанных телефонных номеров девушек в возрасте от 18 до 22 лет.
Оптимизируйте таблицы и запрос при необходимости.

##Решение:
Нужно изменить схемы таблиц на:
```sql
CREATE TABLE `users` (
    `id`         INT(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
    `name`       VARCHAR(255) DEFAULT NULL,
    `gender`     TINYINT(1) NOT NULL COMMENT '0 - не указан, 1 - мужчина, 2 - женщина.',
    `birth_date` DATE NOT NULL,
    PRIMARY KEY (`id`), 
    INDEX `BIRTH_DATE_IND` (`birth_date`)
) ENGINE=InnoDB;


CREATE TABLE `phone_numbers` (
    `id`      INT(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT,
    `user_id` INT(11) NOT NULL,
    `phone`   VARCHAR(15) DEFAULT NULL,
    PRIMARY KEY (`id`),
    FOREIGN KEY (user_id)  REFERENCES users (id)
) ENGINE=InnoDB;
```

Для оптимизации:

* изменены типы полей 
    * users.gender - tinyint(1)
    * users.bith_date - date. хранить дату рождения в timestamp не оптимально. 
	* phone_numbers.phone - varchar(15) 
* Добавлен индекс на поле users.bith_date
* Добавлен внешний ключ на поле phone_numbers.user_id ссылающийся на users.id
* Внешние ключи работают в таблице InnoDB. 

Если таблица будет большая и, в контексте нашей задачи, запросов на чтение будет значительно больше запросов на запись, 
то имеет смысл использовать MyISAM вместо InnoDB и, вместо внешнего ключа, использовать индекс. 

###Запрос будет таким:
```sql
select s.name, count(s.phone) phones from (
  SELECT
    u.id,
    u.name,
    p.phone
  FROM users u LEFT JOIN phone_numbers p ON p.user_id = u.id
  WHERE u.gender = 2 AND u.birth_date > DATE(NOW() - INTERVAL 22 YEAR) AND u.birth_date < DATE(NOW() - INTERVAL 18 YEAR)
) s GROUP BY s.id;
```


##Задача №2
Имеется строка:
https://www.somehost.com/test/index.html?param1=4&param2=3&param3=2&param4=1&param5=3
Напишите функцию, которая:
1. удалит параметры со значением “3”; 
2. отсортирует параметры по значению; 
3. добавит параметр url со значением из переданной ссылки без параметров (в примере: /test/index.html); 
4. сформирует и вернёт валидный URL на корень указанного в ссылке хоста. 

В указанном примере функцией должно быть возвращено:
https://www.somehost.com/?param4=1&param3=2&param1=4&url=%2Ftest%2Findex.html

###Решение:

[Код решения](answer2.php)



##Задача №3
Напишите код в парадигме ООП, соответствующий следующей структуре.
Сущности: Пользователь, Статья.
Связи: Один пользователь может написать несколько статей. У каждой статьи может быть только один пользователь-автор.
Функциональность:

* возможность для пользователя создать новую статью; 
* возможность получить автора статьи; 
* возможность получить все статьи конкретного пользователя; 
* возможность сменить автора статьи. 
    
Если вы применили какие-либо паттерны при написании, укажите какие и с какой целью.
Код, реализующий конкретную функциональность, не требуется, только общая структура классов и методов.
Код должен быть прокомментирован в стиле PHPDoc.


###Решение

[Код решения](answer3.php)

Использованы паттерны:

* репозиторий для хранения всех статей 
* фабричный метод. Метод createArticle интерфейса Repository. Создание статьи возлагаем на подключенный репозиторий. Автор может использовать разные репозитории.



##Задача №4
Проведите рефакторинг, исправьте баги и продокументируйте в стиле PHPDoc код, приведённый ниже (таблица users здесь аналогична таблице users из задачи №1).
Примечание: код написан исключительно в тестовых целях, это не "жизненный пример" :)
```php
function load_users_data($user_ids) {
    $user_ids = explode(',', $user_ids);
    foreach ($user_ids as $user_id) {
        $db = mysqli_connect("localhost", "root", "123123", "database");
        $sql = mysqli_query($db, "SELECT * FROM users WHERE id=$user_id");
        while($obj = $sql->fetch_object()){
            $data[$user_id] = $obj->name;
        }
        mysqli_close($db);
    }
    return $data;
}
// Как правило, в $_GET['user_ids'] должна приходить строка
// с номерами пользователей через запятую, например: 1,2,17,48
$data = load_users_data($_GET['user_ids']);
foreach ($data as $user_id=>$name) {
    echo "<a href=\"/show_user.php?id=$user_id\">$name</a>";
}
```
Плюсом будет, если укажете, какие именно уязвимости присутствуют в исходном варианте (если таковые, на ваш взгляд, имеются), и приведёте примеры их проявления.

###Решение

[Код решения](answer4.php)

В исходном варианте присутствуют две уязвимости:

* возможность sql-инъекация при добавление GET параметра в код SQL запроса без обработки. Можно передать, например: ?user_ids=1;DROP users;
* xss уязвимость при выводе ссылок php echo "<a href=\"/show_user.php?id=$user_id\">$name</a>"; Можно передать: ?user_ids=<script>alert('xss');</script>


##Вопрос №1
Занимались ли вы разработкой автоматизированных функциональных тестов, нагрузочных тестов, либо unit-тестов? Если да – сообщите, что доводилось использовать, какие решали задачи и с каким результатом. Если нет – не страшно, поможем освоить :)

###Ответ
На последнем месте работы у нас использовался Jenkins и скрипты на Ruby для автоматизированного тестирования. Но настройкой и прогоном тестов занимался отдел тестирования. Я этой части не касался.
К сожалению, у меня нет опыта промышленного использования Unit-тестов на прошлых работах. С тестированием знаком в теории и небольшой практики на личных проектах. 

##Вопрос №2
Перечислите книги (либо веб-ресурсы), которые Вы прочитали и усвоили (либо регулярно читаете), и какие можете рекомендовать своим коллегам для использования в работе, повышения профессионализма, расширения кругозора.

###Ответ

* Совершенный код. Стив Макконнелл
* Рефакторинг. Мартина Фаулера
* Приемы объектно-ориентированного проектирования. Банды четырех
* Программист-фанатик. Чад Фаулер
* [Теоретический минимум по Computer Science. Все что нужно программисту и разработчику](https://www.ozon.ru/context/detail/id/144946027/) - базовые знания
* [В работу с головой. Паттерны успеха от IT-специалиста](https://www.ozon.ru/context/detail/id/140500273/) - эту книгу очень советую. Она о важности умения концентрироваться на задаче. 

Это не вся IT литература, которую я прочитал, но это те книги, которые могу рекомендовать. 
